黎智英案律政司稱國安法非「無罪假定」震驚司法界 張達明：法庭將面對兩套法制

香港終審法院除夕日（周四，31日）批出律政司就壹傳媒創辦人黎智英保釋的上訴許可。庭上焦點之一是，律政司指法庭考慮《港區國安法》保釋條件，不能跟一般刑事案件相提並論，稱條文中沒有「無罪假定」，引起社會爭議。香港法律學者張達明接受本台訪問時稱，當中反映《國安法》完全顛覆香港普通法，亦與香港本地法律存有不少矛盾，在政治滲入法庭的氛圍下，法庭判決「難上加難」。（李智智 報道）

就黎智英保釋的上訴許可，庭上，代表律政司的控方就《港區國安法》解讀時稱，法庭應考慮《港區國安法》保釋條件不能跟一般刑事案件相提並論，《港區國安法》並非在香港同一個法律體系下產生的，條文中沒有「無罪假定」。故在考慮是否批准保釋時，應給予「國家安全」問題更多考慮，《國安法》第42條亦列明，除非法官有充足理由相信嫌犯不會繼續實施危害國家安全犯罪，否則不得准予保釋。

有關說法引起社會關注。身兼行政會議成員的資深大律師湯家驊，亦在Facebook撰文時指，《國安法》第5條已清楚寫明，未判罪前任何人必須「假定無罪」，批評控方律師的言論：「真丟臉」。

張達明：國安法與普通法存不少矛盾

港大法律學院首席講師張達明接受本台訪問時稱，事實反映《國安法》與香港普通法存有不少矛盾。他又引《港區國安法》第5條，當中已列明：「任何人未經司法機關判罪之前均假定無罪。保障犯罪嫌疑人、被告人和其他訴訟參與人依法享有的辯護權和其他訴訟權利」，認為問題癥結在於《國安法》立法本身是顛覆香港本地法例。

張達明說： 《國安法》不是在香港草擬的法律，在一國兩制下，弔詭之處是，現有法庭是據本地法律處理。即使你說不適用普通法，是否就等於「無罪假定」不適用呢？《港區國安法》第五條，已列明：任何人未經司法機關判罪之前均假定無罪。現在令到《國安法》是完全顛覆香港現有法律。因為法律是沒有經過討論，就寫出來後，又說解釋權是在人大常委，而非香港法庭，帶出很多問題，衝擊香港現有法制，有很多不清晰地方。簡單而言，（《國安法》）並非走香港普通法。

香港法庭將面對兩套不同法制

張達明又稱，香港法庭面對《港區國安法》和香港普通法的兩套不同法制，增添判決難度。

張達明說：是很難做的。要香港法庭處理不是在香港法制下草擬的法律，本身是不是《基本法》下的設計，被硬推。一國兩制，原本是兼顧香港和內地的法制不同，現在《國安法》基本上是將國內的一套法律放在香港推行，故出現很大問題。

早於今年7月，全國人大常委會法工委主任沈春耀曾就相關條文「尊重和保障人權」，並「貫徹一些重要的刑事法治原則」。然而在同一時間，香港大學法律學院舉辦論壇討論國安時，港大法律學院公法講座教授陳文敏當時就質疑條文不一致，例如法例訂明如非信納疑犯不繼續危害國家安全，否則不准保釋，與無罪假定矛盾；而同場港大法律學院憲法學講座教授陳弘毅，亦指《港區國安法》部分條文或未必據普通法原則處理。

共產黨夾硬嚟
以後仲有人讀法律嘅？
香港法律教科書根本冇國安法
貌似法律權威的鄉下佬駱惠寧
同完全唔識法律的律政司鄭若驊
將香港法律制度推向不歸路

香港2019年已經沒有法治

依法假設有罪

無人讀法律咪好，以後得返官派律師 清華法律系畢業

岩架啦
攪死香港啦
大把商家陸續徹資

又震驚司法界
而家擺明港共話點就點架啦

“律政司稱國安法非「無罪假定」震驚司法界”震驚香港市民